\begin{definition}
  $K$ - поле. Отображение $\sigma : K \to K$ называется инволюцией, если\\
  1. $\forall{x, y \in K}\;: \si(x+y) = \si(x) + \si(u)$\\
  2. $\forall{x, y \in K}\;: \si(x \cdot y) = \si(x) \cdot \si(u)$\\
  3. $\si^2 = id|_K(\si = \si^{-1})$
\end{definition}

Замечание от автора : из второго св-ва понятно, что для любой инволюции $\si \; : \si(1) = 1$, это пригодится дальше\\

\begin{examples} $\;$\\
  1. $id|_K$(тождественная инволюция)\\
  2. $\si : \C \to \C \\
    z \mapsto \overline{z}$(комплексное сопряжение)\\
\end{examples}

\begin{designation}
  $K$ - поле с фиксированной инволюцией $\si$\\
  $x \in K; \; \overline{x} := \si(x)$
\end{designation}

\begin{definition}
  $\Phi : V \times V \to K$ наз. полуторалинейной формой(далее ПФ), если она линейна по первому аргументу и полулинейна по второму \\
  1. $\Phi(\alpha_1u_1 + \alpha_2u_2, v) = \alpha_1\Phi(u_1, v) + \alpha_2\Phi(u_2; v) \; \forall{u_1, u_2, v \in V}\ \forall{\al_1, \al_2 \in K}$\\
  2. $\Phi(u, \alpha_1v_1 + \alpha_2v_2,) = \overline{\alpha_1}\Phi(u, v_1) + \overline{\alpha_2}\Phi(u, v_2)\; \forall{u, v_1, v_2 \in V}\ \forall{\al_1, \al_2 \in K} $
\end{definition}


\begin{proposition} Пусть $E, F$ - базисы $V$, $C$ - МП от $F$ к $E$, $\Phi$ - ПФ на $V$. Тогда\\
  $[\Phi]_F = C^T[\Phi]_E\overline{C}$(такое же доказательство, как и для БФ, только вылезет инволюция)
\end{proposition}


\begin{definition}
  ПФ $\Phi$ называется эрмитовой(далее ЭФ), если $\forall{u, v \in V} \; : \Phi(u, v) = \overline{\Phi(v, u)}$
\end{definition}

\begin{examples} $V = \C^n, \; \si$ - комплексное сопр.\\
  $\Phi(\begin{pmatrix}
        u_1 \\
        ... \\
        u_n
      \end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
        v_1 \\
        ... \\
        v_n
      \end{pmatrix}) = u_1\overline{v_1} + ... + u_n\overline{v_n}$
\end{examples}

\begin{proposition} Пусть $E$ - базис $V$, тогда $\Phi$ - эрмитова $\EQ [\Phi]_E = \overline{[\Phi]_E^T}$
\end{proposition}

\begin{proof}
  Такое же, как для условия симметричности. Суть - это условие и определение эрмитовости равносильно для базисных векторов, ну а тогда это верно для любых векторов
\end{proof}

\begin{definition}
  Матрица $A \in M_n(K)$ называется эрмитовой, если $A^T = \overline{A} \EQ A = \overline{A^T}$
\end{definition}

\begin{theorem}(Лагранжа об эрмитовых формах)\\
  $K$ - поле с фикс инв., $V$ - конечномерное ЛП  над $K$, $\Phi$ - ЭФ на $V$\\
  Тогда в $V$ существует базис, ортогональный относительно $\Phi$(определения ортогональностей для ПФ, такое же, как для БФ)
\end{theorem}

\begin{proof}
  Считаем, что $\Phi \not\equiv 0$(в этом случае верно); индукция по $n = dim V$\\
  Предположим, что $\forall{v \in V} \; \Phi(v, v) = 0$\\
  $\Phi \not\equiv 0 \Rightarrow \exists{u, v \in V} \; \Phi(v, u) \neq 0$\\
  $\al \in K\; 0 = \Phi(u + \al v, u + \al v) = \al\Phi(v, u) + \overline{\al}\Phi(u, v)$($\Phi$ от одинаковых ноль). Подставим $\al = 1$\\
  $\Phi(v, u) + \Phi(u, v) = \Phi(v, u) + \overline{\Phi(v, u)} = 0 \Rightarrow$ инволюция не тождественна(т.к. $\Phi(v, u) \neq 0$, а $charK \neq 2$), а значит
  $\exists{\al \in K} \; \al \neq \overline{\al}$\\
  Из $\al\Phi(v, u) + \overline{\al}\Phi(u, v) = 0$ вычтем $\al(\Phi(v, u) + \Phi(u, v))$:\\
  $(\overline{\al} - \al)\cdot\Phi(u, v) = 0 \Rightarrow \Phi(u, v) = 0$ - противоречие $\Rightarrow$ нашли вектор $e_1$, не ортогональный самому себе($\Phi(e_1, e_1) \neq 0$)\\
  Пусть $f_2, ..., f_n$ - какое-то дополнение $e_1$ до базиса.\\
  $e_i' = f_i + \al_ie_1$. Найдём такие альфы, что $e_i' \perp e_1 \; \forall{i = 2..n}$\\
  $\Phi(e_i', e_1) = \Phi(f_i, e_1) + \al_i\Phi(e_1, e_1) = 0$\\
  $\al_i = \frac{-\Phi(f_i, e_1)}{\Phi(e_1, e_1)}$. Знаменатель не ноль, значит $\al_i$ сущ.\\
  $W = Lin(e_2', .., e_n'). dimW = n - 1$. По ИП в $W$ есть ортог. базис $e_2, .., e_n \Rightarrow e_1, .., e_n$ - ортог. базис $V$.
\end{proof}

\begin{consequence}(матричная формулировка)\\
  Пусть $A \in M_n(K)$ - эрмитова. Тогда существует $C \in GL_n(K) \; : \; C^TA\overline{C}$ - диагональная
\end{consequence}

\begin{proof}
  $\Phi : K^n \times K^n \to K$\\
  $(\begin{pmatrix}
      u_1 \\
      ... \\
      u_n
    \end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
      v_1 \\
      ... \\
      v_n
    \end{pmatrix}) \mapsto (u_1, .., u_n)A\begin{pmatrix}
      \overline{v_1} \\
      ...            \\
      \overline{v_n}
    \end{pmatrix}$ - ПФ\\
  $[\Phi]_{E_0} = A$, где $E_0$ - стандартный базис\\
  По теореме существует базис $E$, в котором $[\Phi]_E$ - диагональная; $[\Phi]_E = C^TA\overline{C}$, где $C$ - МП от $E$ к $E_0$
\end{proof}

